護港運動 不可戰勝 - 嚴家祺

護港運動 不可戰勝 - 嚴家祺

回顧香港這三個月的一次又一次民眾抗爭，有數千人、數萬人、數十萬人、數百萬人參與，持續不斷，至今沒有平息，香港人是為了什麼？

香港人希望特區政府接受他們提出的五大訴求。

五大訴求的第一項，撤回逃犯條例修訂，林鄭已宣佈它壽終正寢，但沒有撤回，香港人要求撤回（編按：直至九月四日林鄭才宣佈動議撤回）。在全球範圍內，海洋法系與大陸法系是兩種法系，香港屬於海洋法系，內地屬於大陸法系。香港人是為了什麼？是為了保衛香港傳統的、普通法司法體系不受內地的不同法系的融合，是為了保衛香港司法獨立。

五大訴求的第二項，成立獨立委員會調查警方是否濫權，香港人是為了什麼？是為了尋求司法正義，是為了保護香港民眾不受不公正對待的權利。

五大訴求的第三項，不起訴示威者，香港人是為了什麼？因為今年六月初以來的示威參與者都是懷着關心香港前途、愛護香港而參與的。今年8月31日，是8.31決定通過5周年的日子，香港市民申請遊行未被警方批准。這一天數千名基督徒冒雨舉行了「為香港罪人祈禱」遊行，基督徒高舉十字架和耶穌像，喊着「香港人，加油」口號，同時「為抗議者和罪人林鄭月娥及暴力警察祈禱」。當手持盾牌的警察屢次向遊行者喊話並舉起黃旗，警告他們正在觸犯法律時，警方的廣播被民眾吟唱的讚美詩聲淹沒。香港人是為了什麼？是為了尋求普世的愛，是為了保護參與示威的幾百萬香港民眾。

五大訴求的第四項，撤回對6.12抗爭的「暴動」定性。香港人是為了什麼？是為了維護事實，不容謊言侵入香港司法。在中國內地，法官、黨的政法委、黨報是「事實認定者」，三十年前，作為黨報的人民日報社論就給北京幾十萬學生的大遊行定性為「動亂」。在香港，6.12抗爭的「暴動」定性，香港行政長官無權來對此定性，而且就是香港法官，也沒有這一權力，在香港，對一具體案件，事實的認定者是陪審團，法官尋求適用的法律。香港人是為了什麼？仍然是為了尋求正義，不容任何人把一場和平的抗爭譭謗為「暴動」，這是保衛基本法中規定的公民權利。

五大訴求的第五項，實行「雙真普選」。香港《基本法》第45條規定了行政長官「普選產生的目標」，第68條規定了「全部議員由普選產生的目標」。2007年胡錦濤時代，當時北京擬定了一個香港《普選問題的決定》，但在2014年張德江主持全國人大常委會時，通過了一個造成問題的決定，這就是8.31決定。由於這個決定，原來由北京決定的2017年普選行政長官，就在事實上被棄之一旁了。林鄭就是借8.31這一因，得到了當上行政長官之果。香港人要求「雙真普選」是為了什麼？是為了保衛香港基本法，保衛香港人民的權利。

五大訴求，沒有涉及內地和中央，而全是香港本地的事務，可以概括為一個訴求，就是為了維護香港人的家園。8月23日香港民陣發起的全港人鏈活動「香港之路」、8月31日幾千名基督徒在香港的大遊行以及其他遊行，給今年歷時三個月的香港和平抗爭，點亮了一個最為鮮明的標誌，這個標誌就是維護香港人的家園、愛護香港、保護香港、保衛香港。所以，今年近100天的香港和平抗爭，可以用「護港運動」一個詞來概括，香港發生的運動，不是動亂，不是暴動，不是戰爭，而是全體香港人民參與的、香港歷史上偉大的、波瀾壯闊的護港運動。

太平天國是大清王朝的大規模的暴動，滿清政府用武力平息了這場暴動。共產黨革命是大規模的暴力革命，國民黨政權動用軍隊，沒有平息共產黨的暴力革命，反而被趕出了中國大陸。看一看今年近100天香港的護港運動，雖然規模空前，影響全球，但在參與和平抗議的香港人中，只有0.01%的人使用了十分原始的「低暴力」，這是分散性暴力，身為香港特首的林鄭，為什麼連太平天國的暴亂與香港0.01%的分散性暴力之間的差別都看不出來，這是愛香港人民嗎？是愛香港特區嗎？

香港基本法規定，香港行政長官要對中央人民政府負責，同時要對香港特別行政區負責。看一看林鄭近幾個月來的表現，她面對香港民眾偉大的和平護港運動，有那一點可以說是對香港特別行政區負責？林鄭這樣一個損害香港、背棄香港的人，至今還留在台上，說明香港還缺少一個制度，這就是行政長官的政治責任制。當這次護港運動成為歷史後，香港立法會有必要按照基本法規定建立這樣的制度。有了這種政治責任制，像這樣一個「幾百萬人唾棄」、99%的民眾唾棄的特首，就無法賴在特首位置上不下台了。

香港人有不同與大陸內地人和台灣人的特點，這表現在香港人有高度理性、崇尚法治、有香港人人皆知的李小龍的「上善若水」強者精神。面對不斷出現的軍隊和武裝警察部隊的影子，全體香港人民，不畏懼、不慌張、不怨恨、堅定沉着、充滿理性，像李小龍「水的哲學」中的「水」那樣，既有力量又有理性地為維護自己的家園而抗爭。所以，香港人是不可戰勝的！

和平運動不是戰爭，是手無寸鐵的民眾向政府表達自己意願的行為。在數十萬、數百萬人的大遊行中，由於警察使用暴力，往往引發數十人、數百人與警察之間的衝突，也有少數破壞公共設施的行為，但在整個大遊行中，大規模和平抗議運動與小規模「分散性低暴力」相比，是99.99-99.9%與0.01-0.1%的關係。美國華盛頓地區的報紙報導，香港警察竟然把十二歲的孩子當作暴徒抓了起來。警察對付的是零星的、分散的違法行為。如果北京出動武裝警察部隊或軍隊鎮壓和平抗爭，可以肯定說，幾百萬人的和平抗爭會在短時期內得到制止，但同時會遭受全中國人民、全世界輿論的譴責和聲討，並影響北京政局，從長遠看，有真理、有正義、有不可戰勝的香港人民，護港運動，不可戰勝！

（注：本欄每周由不同作者執筆。）

嚴家祺

下一則
下一則
隔岸的態度 (王偉雄)